%!TEX root = ../PraktikumMain.tex
\chapter{Kollektive Operationen und Kommunikatoren} % (fold)
\section{MPI: Broadcast} % (fold)
\label{sub:mpi_broadcast}
\textbf{Überlegen sie sich, wie ein Broadcast eines skalaren Datenwertes in Zeit $\mathcal{O}((T_{start}+T_{byte})\operatorname{log}P)$ realisiert werden kann.}

Mittels eines Binomialbaumbroadcasts kann die geforderte Komplexität erreicht werden. Da $n=1$ ist (skalarer Datenwert), stellt diese Form eine optimale Lösung dar.

Für den Broadcast wird das Datum von der Wurzel aus entlang der Kanten an die Kinder propagiert, bis es schließlich in den Blättern ankommt. Die Kommunikationsstruktur entspricht hierbei einem Binomialbaum. (Figure~\ref{fig:binBc}). 
	\begin{figure}[!ht]     
		\centering  
		\includegraphics[width=0.7\textwidth]{images/binBc.png}
		\caption{Binomialbaumbroadcast}  
		\label{fig:binBc}
	\end{figure}\bigskip\\
	\textbf{Broadcast von n Bytes in Zeit $\mathcal{O}(T_{start} \cdot \operatorname{log}P + n\cdot T_{byte})$}\\
	Der Two-Tree-Broadcast (23-Broadcast) benötigt für n Bytes etwa \[n\cdot T_{byte} +2\cdot \operatorname{log}p\cdot T_{start} + \sqrt{2\cdot n\cdot \operatorname{log}p\cdot T_{start}\cdot T_{byte}} \,\,\,,\] welches der geforderten Laufzeit entspricht.

Grundlagen sind zwei Verteilungsbäume über den PEs (Figure~\ref{fig:23}), dessen Kanten mit 0/1 markiert sind. Eine Restriktion ist, dass das Blatt eines Baumes nur innerer Knoten des anderen Baumes sein darf, allerdings kein Blatt. Die Markierung stellt sicher, das jeder PE in jedem Schritt an einen PE das Datum sendet (innerer Knoten in einem Baum) und von einem PE das Datum empfängt (Blattknoten des anderen Baumes). Dies stellt eine volle Auslastung aller PEs sicher. Nach $2\cdot j$ Schritten hat jeder PE in Schicht $j$ mindestens ein Paket, danach erhält jeder PE, alle zwei Schritte, zwei weitere Pakete.

Eine außergewöhnliche Rolle nimmt der sendende PE ein, der abwechselnd an den einen oder anderen Baum sendet, allerdings selbst nicht empfängt. Hierbei wird die ursprüngliche Nachricht in $k$ Pakete aufgeteilt und versendet.
		\begin{figure}[!ht]
			\centering  
			\includegraphics[width=0.9\textwidth]{images/23.png}
			\caption{Two-Tree Broadcast}  
			\label{fig:23}
		\end{figure}\bigskip\bigskip\\
Alternativ kann der Binomialbroadcast durch Pipelining erweitert werden, wobei auch eine Nachrichtenaufteilung in $k$ Pakete durchgeführt wird. Entsprechend können Nachrichtenteile weiter propagiert werden, bevor die komplette Nachricht empfangen ist. Dieser Algorithmus erreicht analog die gewünschte Laufzeit.
% subsection mpi_broadcast (end)

\section{MPI: Gather} % (fold)
\label{sec:mpi_gather}
\textbf{Ausführungszeit bei Länge $n$ ist $\Omega (n\cdot P)$}

Einen maßgeblichen Einfluss auf die Laufzeit des Gather hat der empfangende Prozessor (Wurzel), der von jedem der $P-1$ Kommunikationspartner $n$ Bytes empfängt. Daher stellt die Wurzel im schlimmsten Fall einen Engpass dar, weil er entsprechend viele Pakete empfangen muss und es nicht möglich ist, einen Algorithmus zu entwickeln, der wesentlich langsamer ist als $n\cdot P$. Weder durch Pipelining und Aufsplitten der Nachrichten, noch durch eine Baumstruktur ist es möglich, signifikant unter diese Grenze zu kommen.

Im Gegensatz hierzu wird beim Broadcast sehr wohl eine geschickte Paketaufteilung oder bessere Kommunikationsstrukturen (ESBT, 23-Broadcast, u.s.w.) und bessere Laufzeiten erzielt, weil die Wurzel nicht den Engpass darstellt, denn weitere Knoten können die Nachrichten(-teile) weiter propagieren.
% section mpi_gather (end)
\section{MPI: Reduktion} % (fold)
Der Vorteil der Reduktion ist die Aggregation der Daten, die verteilt berechnet werden kann. Als Beispiel soll die Binomialbaum-Reduktion dienen (Figure~\ref{fig:binRed} $n=P$), bei der auf jedem PE eine Zahl liegt. Am Ende soll auf PE 0 die Summe aller Zahlen aller PEs vorhanden sein. Im ersten Schritt erhält jeder gerade PE vom rechten Nachbarn die Zahl und führt die Addition aus. In jedem nächsten Schritt $k$ wird auf PE $i$ die Summe seines lokalen Elements und dem Element von PE $i+2^k$ berechnet. Nach $\lceil \operatorname{log}P \rceil$ Schritten kennt die Wurzel die Summe über alle Elemente.
\label{sec:mpi_reduktion}
	\begin{figure}[!ht]     
		\centering  
		\includegraphics[width=0.7\textwidth]{images/binReduce.png}
		\caption{Binomialbaum-Reduktion}  
		\label{fig:binRed}
	\end{figure}
% section mpi_reduktion (end)
